20180710 黃偉民易經講堂 還了劉霞自由 貿易戰掀冷戰 香港的戰略地位 政權穩定的關鍵在那裡 問鼎中原

20180710 黃偉民易經講堂

還了劉霞自由
貿易戰掀冷戰
香港的戰略地位
政權穩定的關鍵在那裡
問鼎中原的背後意義
治大國如烹小鮮的智慧
子罕篇第九

黃偉民易經講堂
Published on Jul 10, 2018

Wong Wai Man

中美貿易戰開打了，似乎是沒完沒了的戰爭。
香港在扮演怎樣的角色？

香港人關心樓價，股市，和人民幣匯率所受的影響。
西方關注的，是冷戰重臨。

第二次世界大戰結束後，東西方形成兩大陣營。

一方是美國為首的民主世界，包括西歐的北約組織，亞洲的東南亞國家協會等等，對抗蘇聯為首的共產世界。

北京跟隨蘇聯老大哥，也是共產世界的一員，被西方孤立。

這時香港起了一個關鍵的角色。

兩大陣營的衝突，西方對中國的貿易封鎖禁運，香港都成為一個特殊的窗口。

北京藉香港張望世界，外國亦靠香港一窺中國情況。

實質的戰略物資，亦只有經香港運送大陸。

隨著1989年北京天安門的鮮血，灌溉了東歐國家的民主之花，華沙集團潰散，兩年後蘇聯解體，冷戰結束。

這階段美國政界有一股天真想法，扶助中共經濟發展，中產階層的出現，會自由演變大陸社會，追求高層次的民主自由和言論自由等普世價值。

2001年，美國協助中國大陸加入WTO，中國大陸享有世貿成員國在貨物和貿易方面的最惠國待遇。從此，中國出口貿易快速增長，強力推動了經濟增長。

當大陸人高呼「利害了，我的國」時，美國才如夢初醒，當年加入WTO時的承諾，北京一點都沒有做到。

知識產權保護，開放市場，金融服務和電訊服務方面，北京都詐顛扮傻。

農業領域，食品安全，植物檢疫，中國沒有採納國際標準，也沒有用科學依據制定規則。

他們意識到，西方養大了一頭東方怪獸，威脅著文明世界。

根據美國國務院今年的最新報告，威脅美國安全的五個對手，首名為中共，然後依次為俄國、北韓、伊朗和以ISIS為主的各大恐怖組織。

中共尤為積極利用西方自由開放市場的好處，透過軍事投資和擴張，企圖推翻現在的國際秩序。

換句話說，美國視中國大陸為頭號敵人，以後的政策，將以針對北京為主。

所以，西方觀察家擔心，蘇聯瓦解後的冷戰再現。

二戰後的東西方冷戰期，香港的特殊角色，為北京帶來很多有形無形的用處。今日，香港能否再發揮這樣的作用？

即便在九七後，世界視香港仍有別於大陸其他城市。

這裡行不同的法律，有可靠的法庭，有優良的公務員團隊，國際城市的價值觀，良好的社會治安……

國際企業都設總部在香港，和大陸做生意。

但近年「中國崛起」的民族狂熱，和內心深處的民族自卑，都希望香港特殊角色消失。

梁愛詩叫香港人安心做一個大陸城市，現在大力催谷大灣區，連「我愛香港」都不適宜了。去年香港歌星還在唱《香港我家》慶回歸二十年，今年已要唱《共同家園》作大灣區主題曲。

香港，已經是敏感詞，只有大灣區，沒有香港。

但冷戰再來，大灣區可以作緩衝麼？當大陸再被孤立，那個中國城市可像香港作為通氣窗口，與外溝通？

戰略上，保留香港別於國內城市，一切香港傳統價值，制度，三權分立，公正可靠的法庭，向市民負責的政府。這些對北京和世界衝突時，作為一個有利可用的戰略城市。

將香港融入大灣區，中聯辦治港，製造政治犯，對香港，對北京在世界的戰略，都無好處。

一個政權，一個政府，是否穩當，關鍵在於百姓。就像一個鼎，是否平穩，就在那三隻鼎腳，是否平衡，是否穩健。

周易第五十卦火風鼎卦，是革卦之後的卦。革故鼎新，革命，將舊的一切推倒，人志革了天命，改朝換代，天翻地覆；鼎新，重新建立新的制度。

鼎，是古代的烹肉器皿，即我們現代煮食的煲，但也是權力的象徵。

大禹治水之後，將天下分為九州，每州鑄一鼎，象徵吃飯的工具，亦即政權。誰背負起照顧百姓吃飯的責任，就是當世政權了。

東周末年，春秋時南方楚國欲北上爭霸，在朝見周天子時，見周有九鼎，問鼎重幾何？當時諸侯間視楚君凱覦中原的表現，這就是後來問鼎中原的出處。

鼎是國之重器，是國家權力的象徵。序卦傳說：革物者莫若鼎，故受之以鼎。雜卦傳說：革，去故也；鼎，取新也。

周易說：最能變革事物的是鼎了。鼎，即現代的煲，將各式各類的食物材料，由生煮成熟，沒有比這個更徹底的變革了。

用鼎比喻政權，它可以容納不同的人才，烹調出一鍋食物供天下人享用，象徵政府任用不同人才，製訂政策，令天下百姓都可安居樂業。

歷史學家要求領袖「調和鼎鼐，燮理陰陽」，任何政策，像一鼎食物，任何人都啱食，天下的陰陽矛盾，你要居中調和。這就是領袖，這就是政府。

革卦是上下易位然後貞，將社會上下階層互相易位，取回社會公義。因為一旦民不聊生，就會有人起來革命，政權無法阻止天下大亂，便會被拉下台。新的政治勢力上台後，就要設法維持穩定局面。

鼎卦代表政權，就要尋求穩定，所以鼎的三隻腳，就代表政權的民意基礎必須平衡。三權分立，互相制衡，就是讓國家機制保持穩定，不要邊高邊低，否則易被推倒。

鼎中的肉，代表國家資源，GDP，是全體國民共同努力的成果，應該，全百姓分享。

一旦老百姓的個人利益，和政權的利益一致，共同進退，人民就希望能長久維持鼎的穩定了。

老子說：治大國如烹小鮮。

小鮮，就是小魚，象徵一般老百姓。鮮字，由魚和羊組成。易經中，魚，象徵陰爻；羊，代表陽爻。鮮，是包含陰陽的。

小鮮，基層老百姓，沒什麼知識，但對社會很重要。如果基層動搖，政權就有危機。

所以鼎卦很重視腳的支撐，亦即是民意基礎。

北京政權，和林鄭政府，都犯了一個基本毛病，就是與基層老百姓為敵。嘴巴說追求穩定，穩定壓倒一切。但基層活不下去，政權如何穩定？

中美貿易戰不會一時完結，西方世界已經意識到中共政權對文明世界的危害，這是國策的問題。

但真正令政權不穩的，不在外患，在鼎足是否平衡穩當。

季孫之憂，不在顓臾，而在蕭牆之內也。

2018年7月10日星期二下午5:00
你的收看、訂閱、讚好便是對「易經講堂」的支持，謝謝。